\section{Experiência realizada}
\subsection{Estudo da carga e descarga de um condensador}
O primeiro objetivo do trabalho consiste em estudar a carga e descarga 
de um condensador, determinando a constante de tempo respetiva. Para 
tal, realiza-se a montagem da fig. \ref{RC}. A d.d.p. 
fornecida por $V_i$ é ajustada a aproximadamente 8V e o condensador usado 
tem uma capacidade de aproximadamente 1 $\mu F$. A resistência $R$ 
representada foi variada na gama $10-80~k\Omega$, tendo sido os valores 
reais de resistência do potenciómetro calibrados no final da experiência.
\par
De modo a proceder à análise dos processos de carga e descarga do 
condensador, utiliza-se o software \textit{Cassy}, no modo 
\textit{osciloscope}, e mede-se a tensão aos terminais do 
condensador C, $v_c$. Este software controla ainda a 
posição do interruptor I, para apenas se iniciar a descarga 
quando o condensador está completamente carregado e vice-versa. 
\par
Após a aquisição de dados, o software permitiu a representação do
logaritmo da tensão $v_c$ em função do tempo, que, tendo em conta a 
equação característica do condensador para a descarga, nos permitiu
fazer a regressão linear \ref{eq_descarga}.
\begin{equation}
\log v_c(t) = \log A -\frac{t}{RC}
\label{descargaln}
\end{equation}

Onde A é a tensão inicial aos terminais do condensador (tensão de carga).
\par
Através do software, foi igualmente realizada uma representação de 
${v_c(t)}^2$, sendo que, neste caso, o objetivo é calcular o integral da
curva de $t=0$ a $t=\infty$, de modo a poder comparar tal valor com o valor
da energia armazenada no condensador no início do processo de descarga dada por

\begin{equation}
W_c(t)=C\frac{{{v_c^2}_{(t=0)}}}{2}
\end{equation}

Após repetir este mesmo procedimento para todas os valores que a 
resistência R pode tomar, nomeadamente, 10, 20, 30, 40, 50, 60 e 70 
$k\Omega$, efetuou-se a representação do inverso do declives encontrados 
para a função $\log(v_c(t))$ e as resistências correspondentes a cada 
declive, de tal forma que o ajuste linear encontrado seja o valor da 
capacidade C.
\par
Para o estudo do processo de carga do condensador o processo experimental 
é semelhante, porém a aquisição de dados difere na medida em que a
equação que descreve o processo de carga é

\begin{equation}
v_c(t)={v_c}_{(t=\infty)}(1-e^{-\frac{t}{RC}})
\end{equation}

Assim sendo, a linearização a partir da aplicação da função logaritmo 
exige a definição de uma variável auxiliar $v_c(t)-{v_c}_{(t=\infty)}$. 
Apesar desta mudança na escala vertical, os dados recolhidos são 
da mesma natureza, isto é, recolheu-se o declive da regressão linear dada
pela representação de $\log(v_c(t)-{v_c}_{(t=\infty)})$ em função do tempo 
assim como o integral de $t=0$ até $t=\infty$ da curva 
$(v_c(t)-{v_c}_{(t=\infty)})$ e $(v_c(t)-{v_c}_{(t=\infty)})^2$, de modo a calcular os valores de \ref{energias}.

\subsection{Determinação da constante dielétrica de um material e sua variação com a frequência}
O objetivo desta parte da experiência é o estudo da capacidade de um
condensador de placas paralelas com um dielétrico polimérico de 
espessura conhecida, de forma a que se possa inferir a
constante dielétrico do mesmo material e a sua variação com a
frequência. Para tal, montou-se o circuito da fig. \ref{ola1}, 
onde $R_1$ é uma resistência variável, C é o condensador em estudo, $V$ é o gerador de sinais e $U_1$ e $U_2$ correspondem aos dois canais de aquisição de dados do osciloscópio digital. 
\par
O gerador de sinais foi ajustado, inicialmente, para fornecer uma tensão
alternada sinusoidal de frequência $f=200Hz$ e amplitude máxima de
aproximadamente 8V. Para que evitar erros na recolha de dados devido a 
tensões muito fracas ou muito fortes no canal $U_2$, ajustou-se a 
resistência $R$, para que a d.d.p. fosse praticamente igual aos terminais de $R$ e $C$ (circuito divisor de tensão).
\par
A resistência $R$ é medida com o auxílio de um 
multímetro digital, que permite a medição diferencial da mesma,
garantindo assim maior precisão.
\par
Para várias frequências, resistam-se 5 valores eficazes de $U$, $U_c$ 
e $U\cdot U_c$ e calcularam-se as médias e desvios máximos, dados pelo programa \textit{"analise"} construído
a partir dos dados gravados no osciloscópio digital.
